# 12. Поиск слов в тексте

Для поиска слов в тексте можно использовать регулярные выражения (_regular expressions_). Они могут содержать метасимволы, с помощью которых задают более сложные правила поиска.

![](j12-tekst.png)

Вот некоторые из метасимволов:

* `[:space:]` – пробелы, например `b[:space:]e` найдёт текст `b e`,

* `?` – специальный символ, указывающий, что знак перед ним может в тексте встречаться или отсутствовать, например `be?b` найдёт `beb`, а также и `bb`.

В приведенном ниже тексте слово "bebras" встречается пять раз (выделены жирным шрифтом), и каждый раз оно записано по-разному:

> There are two extant species of **b-e-b-r-a-s**; the North American **b e b r a s** and the Eurasian **bebras**. The American **\_bebras\_** was coined by Carl Linnaeus in 1758 who also classified the species name fiber. However, the two **bebas** were not conclusively shown to be separate species until the 1970s with chromosomal evidence.

## Вопрос

Какое регулярное выражение следует ввести в окно поиска, чтобы найти в тексте все пять вариантов слова "bebras"?

[Raadionupud]

A. `_?b-?e-?b-?r?-?a-?s_?`

B. `_?b-?[:space:]?e[:space:]?-?b[:space:]?-?r?[:space:]?-?a[:space:]?-?s_?`

C. `_?b[:space:]?e[:space:]?b[:space:]?r?[:space:]?a[:space:]?s_?`

D. `_?b-?[:space:]?e[:space:]?-?b[:space:]?-?[:space:]?-?a[:space:]?-?s_?`

## Ответ

Правильный ответ B. `_?b-?[:space:]?e[:space:]?-?b[:space:]?-?r?[:space:]?-?a[:space:]?-?s_?`.

## Объяснение ответа

Рассмотрим каждое выражение по отдельности.

Выражение А не найдёт вариант "b e b r a s", где между буквами имеются пробелы:

![](j12-Aselgitus.png)

Выражение B найдёт все пять вариантов:

![](j12-Bselgitus.png)

Выражение С не найдёт форму слова со знаком дефиса между буквами:

![](j12-Cselgitus.png)

Выражение D найдёт только вариант с пропущенной буквой "r":

![](j12-Dselgitus.png)

## Это информатика!

Регулярные выражения очень часто используются в программировании, например, для поиска совпадающих символов, множества символов, слов. Также они используются для валидации целых строк, поиска и замены слов или символов. Регулярные выражения также можно использовать для валидации данных, например, когда паролю задаются требования в виде минимального количества символов или наличия маленьких и больших букв, цифр или специальных символов.

## Категории

- Обработка текста
- Понимание информации
